%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler deux fois avec lualatex:
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[a5paper, includehead, margin=7mm, landscape]{geometry}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-devoir}
\usepackage{2021-pablo-math}
%\usepackage{2021-pablo-tikz}

\fancyhead[L]{\textsc{Ens. scient. --- Math --- Ch. 3}}
\fancyhead[R]{1 --- Programmes et données}
\fancyhead[C]{\textsc{Corrigé}}

\usepackage{qrcode}

\begin{document}

\begin{enumerate}
  \item Dans les deux cas, l'information est stockée à l'aide de cartes perforées. Voir cette vidéo qui illustre leur fonctionnement pour les métiers à tisser :

    \begin{center}
    \url{https://www.youtube.com/watch?v=K6NgMNvK52A}

    \qrcode{https://www.youtube.com/watch?v=K6NgMNvK52A}
  \end{center}
\item Le tri suivant est imparfait et discutable.

  \begin{description}
    \item[Aucun composant électronique particulier] :
      interrupteur d'une ampoule.
  \item[Circuit imprimé, sans mémoire :]
    calculatrice collège ;
    lave vaisselle ;
    thermostat ;
    téléphone fixe ;
    vélo électrique.
  \item[Processeur et mémoire :]
    avion moderne ;
    \emph{box} internet ;
    calculatrice lycée ;
    drone de combat ;
    ordinateur de bord d'une voiture ;
    ordinateur de bureau ;
    satellite ;
    téléphone portable (smartphone).
  \end{description}
  Ce qu'il faut retenir est que \emph{tous les objets de la dernière catégorie sont des ordinateurs} : du point de vue informatique, un avien est un ordinateur qui vole, un drone de combat est un ordinateur qui lâche des bombes, un smartphone est un ordinateur dans la poche, une voiture est un ordinateur qui roule…

  Il n'y a pas de frontière nette entre un objet électronique qui n'est pas assez sophistiqué pour être qualifié d'ordinateur, et un ordinateur. Mais généralement, on considère comme ordinateur un objet électronique qui a une mémoire, et pour lequel les programmes peuvent être lus en mémoire : sur un ordinateur, les programmes peuvent donc être modifiés, supprimés, installés, mis à jours, alors que sur un lave-vaisselle, par exemple, pour « installer » un nouveau programme, il faut changer de lave-vaisselle (ou au moins le circuit imprimé).
\end{enumerate}

\end{document}
